---
author: Татьяна Соколова
categories:
- Апитерапия
color: red
date: 2013-04-17T10:12:08+00:00
description: Краткая подборка фактов по использованию пчелопродуктов
img: history.jpg
menu:
  main:
    parent: api
    weight: 10
slug: history
tags:
- История
title: История апитерапии
type: post
weight: 5
---

История использования пчелиного яда для лечения должна насчитывать тот же промежуток времени, что и история пчеловодства, ведь
укусы пчел трудно не заметить, также как трудно не заметить снижение боли и улучшение самочувствия после нескольких
ужалений. Наверняка, пчеловоды и собиратели меда на своем опыте обнаружили лечебное свойство пчелиного яда. Но первыми
письменными упоминаниями о применении яда пчел в лечебных целях считаются работы древнегреческого врача Гиппократа.
<!--more-->

{{< kart src="history.jpg" side="left" >}}

На Руси пчелоужаление издревле считалось эффективным средством лечения. 
Великого русского царя Ивана Грозного успешно лечили от
подагры именно  укусами пчел. Ну а раз самого царя лечили, значит метод был хорошо известен и многократно опробован. В средние
века в монастырях России существовали так называемые «лечебные избы» -- например, в Кирилло -- Белозерском монастыре
Вологодской области, где  монахи, по указанию патриарха Никона, лечили больных ядом пчел и продуктами пчеловодства.

Началом официального применения и изучения метода пчелоужаления в медицине можно считать работы профессора Лукомского из
Санкт-Петербургской академии лесного хозяйства, который в 1894 году обосновал лечение ревматизма и подагры при помощи пчелиного
яда. Дальнейшее развитие и изучение пчелиного яда показало его воздействие на две важнейшие системы: нервную и сосудистую, и, в
несколько меньшей степени, — на иммунную. В 1959 году учёный совет Минздрава СССР утвердил «Инструкцию по применению апитерапии
путём пчелоужаления», что подготовило правовую базу данного метода лечения.

Первый кабинет апитерапии был открыт в Вологде профессором Э.А Лудянским в 1972 году.

В настоящее время изучением свойств и компонентов пчелиного яда занимаются многочисленные лаборатории по всему миру. В России
подобные работы ведутся в Институте пчеловодства, Рязанской медицинской академии, В ЦНИИ гастроэнтерологии и многих других
научных институтах.

